普曜經卷第三

西晉月氏三藏竺法護譯

入天祠品第六

佛告比丘：「菩薩適生，當爾之時，君子梵志長者二萬婦生，二親歡悅，皆奉菩薩給使左右。

「爾時白淨王，供給菩薩二萬婇女走使所當；諸家親族二萬婇女，貢上菩薩，大臣百官復有婇女二萬，奉上菩薩；尊豪諸釋咸共集會，來至王所，前啟白言：『王當知之，宜將太子至於天祠。』王然可之。皆勅城內掃除衢路，四徼諸道諸曲里巷，莫有不淨不吉之事，瓦石溝坑不淨之地；病疾盲聾勿有惡聲，散華燒香選吉祥音，懸幡繒蓋，莊嚴門戶。王還入後宮，以告大愛道，擁護太子將詣天祠。太子在座即時微笑，面目喜悅，頒宣此言：『吾身和安，何緣相將欲詣天祠？』太子沐浴，重加大笑，即說偈言：

「『初生動三千，　釋梵須倫神；

日月息天王，　來稽頭面禮。

何有天過是，　將吾到其所；

超天天中天，　天無比況勝。

隨俗來現此，　現瑞人歡喜；

若干種奉養，　過聖天中天。』」

佛告比丘：「於時嚴飾諸吉祥業長者梵志，諸郡縣邑尊者居士，妻息侍從大臣散王，門吏令吏親族知識，散華燒香，乘象馬車國王侍臣，俱將太子往入天祠。適入天祠，因住祠上，諸天形像無有想念，日月諸天、息意天王、釋梵四王，各捨本位尋時來下，五體投地禮菩薩足；諸天人民百千之眾，嘿然歎吒稱揚洪音，歎未曾有，歡喜踊躍；天地大動天雨眾華，百千伎樂不鼓自鳴，諸天形像現其本身，禮菩薩足則在前住，於是頌曰：

「『須彌比芥子，　過天龍王變；

日月禮螢耶？　慧德豈禮敬？

三千界自歸，　芥子比須彌；

牛跡比大海，　上尊喻日月。

若能禮其尊，　功德不可計；

各各得安隱，　德豐無限量。』

「菩薩入天祠時，三萬二千天子，見顯威德，皆發無上正真道意；以是之故，將菩薩行入於天祠。◎時有梵志名曰火炎，於是其父與五百眷屬圍繞，執七寶蓋貢白淨王，口說此言：『以供太子。』王即受之，召五百釋子，五百瓔珞手脚頭耳，臂著瓔珞，沸宿即時來詣王所而謂王言：『宜令太子沐浴澡洗，乃著瓔珞而供養之。』王報之曰：『我為太子亦作瓔珞。太子著之，七十七日吾乃應義。』過此夜已，其日月初有一遊觀，名離垢淨，菩薩出觀，其大愛道抱將來出，八萬婇女來迎菩薩，稽首為禮。諸釋一萬人奉迎菩薩，五千梵志亦復奉迎，其諸釋種作眾瓔珞奉菩薩者，令菩薩著。適被在身，即時闇冥，菩薩威光令無有耀，猶如墨聚在紫金邊。有一長者名曰離垢，服上好妙英住菩薩前。時白淨王及諸釋種以偈讚曰：

「『嚴三千世界，　遍布清淨寶；

皆為紫磨金，　不及此光明。

雖有紫磨金，　不如一毛光；

明耀消諸光，　在聖邊如墨。

以道德莊嚴，　瓔珞奄無耀；

日月明珠光，　釋梵明不及。

宿相好嚴身，　寶英安能勝？

莊嚴莫如佛，　蔽嚴不及度。

道嚴淨安明，　適生嚴種姓；

演光眾歡喜，　長蓋其種族。』」

普曜經現書品第七

佛告比丘：「爾時太子厥年七歲，興顯無數百千吉祥，一萬童子、一萬女子，一萬車乘載若干種饌、具足眾寶，至迦夷國置四徼里，諸街曲頭作眾伎樂；在諸樹間，莊嚴棚閣軒牕門牖，其諸婇女文飾瓔珞，而處其上散華燒香；八千婇女淨治道路，奉迎菩薩。諸天龍神及揵沓和，在虛空中各各異形，散華燒香垂珠幡綵，一切眾釋前後導從白淨王俱，行迎菩薩。菩薩乘羊車將詣書師，適入書堂欲見其師，師名選友，時見威神光曜，不能堪任，即僻墮地。兜術天上有一天子名曰清淨，即前牽手令從地起，置於座上，在大眾前，說此偈言：

「『現世釋中生，　在俗學伎術；

計挍及書䟽，　無數劫已了。

救眾生故現，　博學示入師；

度無數童子，　惠眾入甘露。

度世解四諦，　了報應因緣；

有成必滅盡，　況今此書堂。

於三世最明，　天人第一尊；

書堂化若干，　無數劫學斯。

眾生心多念，　真聖專知本；

是色其無念，　立或化貪形。』

「爾時菩薩與諸釋童俱住，菩薩手執金筆栴檀書隸，眾寶明珠成其書狀，侍者送之。問師選友：『今師何書而相教乎？』其師答曰：『以梵佉留而相教耳，無他異書。』菩薩答曰：『其異書者有六十四，今師何書正有二種。』師問：『其六十四書皆何所名？』太子答曰：

「『《梵書》(一)　《佉留書》(二)　《佛迦羅書》(三)　《安佉書》(四)　《曼佉書》(五)　《安求書》(六)　《大秦書》(七)　《護眾書》(八)　《取書》(九)　《半書》(十)《久與書》(十一)　《疾堅書》(十二)　《陀比羅書》(十三)　《夷狄塞書》(十四)　《施與書》(十五)　《康居書》(十六)　《最上書》(十七)　《陀羅書》(十八)　《佉沙書》(十九)　《秦書》(二十)　《匈奴書》(二十一)　《中間字書》(二十二)　《維耆多書》(二十三)　《富沙富書》(二十四)　《天書》(二十五)《龍書鬼書》(二十六)　《揵沓和書》(二十七)　《真陀羅書》(二十八)《摩休勒書》(二十九)　《阿須倫書》(三十)　《迦留羅書》(三十一)　《鹿輪書》(三十二)　《言善書》(三十三)　《天腹書》(三十四)　《風書》(三十五)　《降伏書》(三十六)　《北方天下書》(三十七)　《拘那尼天下書》(三十八)　《東方天下書》(三十九)　《舉書》(四十)　《下書》(四十一)　《要書》(四十二)　《堅固書》(四十三)　《陀阿書》(四十四)　《得晝書》(四十五)　《厭舉書》(四十六)　《無與書》(四十七)　《轉數書》(四十八)　《轉眼書》(四十九)　《閉句書》(五十)　《上書》(五十一)　《次近書》(五十二)《乃至書》(五十三)　《度親書》(五十四)　《中御書》(五十五)　《悉滅音書》(五十六)　《電世界書》(五十七)　《馳又書》(五十八)　《善寂地書》(五十九)　《觀空書》(六十)　《一切藥書》(六十一)　《善受書》(六十二)《攝取書》(六十三)　《皆響書》(六十四)』

「太子謂師：『是六十四書，欲以何書而相教乎？』時師選友歡然悅豫，棄捐自大，說是偈言：

「『難及真淨尊，　在世興悲哀；

悉學一切典，　現入書教中。

咸宣諸書名，　吾不知本末；

皆達此眾書，　故復示入學。

不敢觀其頂，　惟覩人禮拜；

云何令大聖，　宣諸書眾數？

天中天過天，　諸天中最上；

至尊無等倫，　在世不可喻。

以是威神故，　嚴淨用善權；

誰能及清明，　皆度諸世間。』

「時一萬童子，與菩薩俱在師所學，見菩薩威德建大聖慧，分別書字而宣之曰：

「『其言無者；宣於無常、苦、空、非我之音。』

「『其言欲者；出淫、怒、癡諸貪求音。』

「『其言究者；出悉本末真淨之音。』

「『其言行者；出無數劫奉修道音。』

「『其言不者；出不隨眾離名色之音。』

「『其言亂者；出除濁源生死淵音。』

「『其言施者；出布施、戒、慧明正音。』

「『其言縛者；出解刑獄考治行音。』

「『其言燒者；出燋燒罪塵勞欲音。』

「『其言信者；出信、精進、定、智慧音。』

「『其言殊者；出超越聖無上道音。』

「『其言如者；出於如來無所壞音。』

「『其言寂者；出觀寂然法惔怕音。』

「『其言沒者；出消瞋厭諍訟之音。』

「『其言作者；出罪福報從行受音。』

「『其言智者；出一切智慧無壞音。』

「『其言魔者；出降魔力及官屬音。』

「『其言害者；出棄自大邪見之音。』

「『其言逝者；出於正法無憒亂音。』

「『其言止者；出世俗力無畏之音。』

「『其言生者；出度眾苦老病死音。』

「『其言意者；出意堅強獨步三界音。』

「『其言法者；以法等御救濟周旋往反之音。』

「『其言歎者；出隨所願開化諸音。』

「『其言難者；出除八難罪殃之音。』

「『其言盡者；出於盡滅無所生音。』

「『其言處者；出消處所顛倒之音。』

「『其言慧者；出智慧聖無罣礙音。』

「『其言是者；出歸善惡殃福之音。』

「『其言有者；出諸所行三有之音。』

「『其言棄者；棄諸所趣吾我諂音。』

「『其言己者；出己所起善惡業音。』

「『其言我者；出滅身垢愛欲之音。』

「『其言垢者；出諸嫉妬等善惡友稱平等音。』

「『其言數者；出諸所數調無明音。』

「『其言處者；出處不處有齊限音。』

「『其言若者；度若干想眾亂放逸寂希望音。』

「『其言果者；證諸果實無所住音。』

「『其言除者；出不貪己除五蓋音。』

「『其言邪者；出邪疾患除憂惱音。』

「『其言慧者；出布施、戒、博聞之慧無妄想音。』

「爾時菩薩為諸童子，一一分別字之本末，演如是像法門諸音，在於書堂漸開化訓誨；三萬二千童子勸發無上正真道意，是故菩薩往詣書堂，示從師受。

普曜經坐樹下觀犁品第八

「爾時太子年遂長大，啟其父王，與群臣俱行至村落；觀耕犁者，見地新墒蟲隨土出，烏鳥尋啄。菩薩知之故復發問，問其犁曰：『此何所設？』答曰：『種穀用稅國王。』菩薩歎嗟，乃以一夫令民憂擾，畏官鞭杖加罰之厄，心懷恐懼怱怱不安，人命甚短憂長無量，日月流邁，出息不報就於後世；天人終始，三惡苦患不可稱載；五趣生死輪轉無際，沈沒不覺毒痛難喻；入山成道，乃度十方三界起滅危厄之患。

「觀犁者已更入遊觀，時菩薩遊獨行無侶，經行其地，見閻浮樹蔭好茂盛，則在彼樹蔭涼下坐，一心禪思三昧正定，以為第一。時有外學五百神仙，飛行虛空從南至北，欲越藂樹不能得過，定住不前。遙見菩薩，因共歎詠觀身功勳，其德巍巍，猶如須彌大金剛山，如妙明珠安不可動；像閻羅王鬼揵沓和耶？今坐樹下，心如虛空將是定坐，為何吉祥？儻令我等失神足乎？察見愍哀甚大光耀，明顯灼灼，心自念言：『為是神祇毘沙門天大財富者，若是天子上天帝釋，日月之明轉輪聖王也。』時虛空天即說頌曰：

「『色勝息天王，　若是離怨天；

若無量金剛，　是尊為丈夫。

殊過諸天神，　其光如月滿；

在世為最上，　是者不可限。

此德不可量，　為天揵沓和；

功勳明光光，　增此億載行。

常退還神足，　將是世千眼；

四方護天王，　須倫梵中尊。

而執眾吉祥，　此者能堪任；

能坐如是前，　觀之無等倫。』

「爾時五百仙人聞虛空天所可歎詠，即下住地。觀見菩薩神思坐定，身不傾動、心不邪念，即大歡喜；察於菩薩功德巍巍不可限量，其德高遠不可為喻，天人之尊未曾見聞，宿命餘福今乃覩耳。以為欣慶，即說頌曰：

「『世興塵勞火，　得道滅眾患；

在世如須彌，　是能成道法。

得勝除眾色，　尊行難如海；

得道染以慧，　靡不得蒙度。

解身之繫縛，　以逮成道法；

悉當度脫之，　不見魔境界。』

「時王群臣及大眾人，各各馳走欲見太子今為所在？遙見諸臣逐之隨後，見閻浮樹下禪思定意。

「爾時日照樹曲覆菩薩身，樹木一切曲躬向閻浮樹而稽首禮菩薩不移。疾往啟王：『其光明相樹不可蔽曀，日照樹傾覆太子身不能蔽相。』時王聞之往詣其樹，即見菩薩威神吉祥巍巍無量，時說偈言：

「『如火在山頂，　如月在眾星；

見身樹下禪，　威耀無不照。

今復再稽首，　禮導師之足；

其初生之時，　身自坐禪思。

其身威神光，　明徹普遍照；

若見莫不悅，　因是得濟度。』

「於是太子啟王：『我適行來在近遊觀，何以相追？』王問：『何故爾行？』答曰：『諸臣欲除眾塵諸妄思想，光明清淨執於相好，坐禪三昧而不動搖，降伏諸魔闇蔽悉除。』王曰：『善哉！善哉！初生瑞應終不虛妄，今皆現矣，十方蒙度。』」

普曜經王為太子求妃品第九

佛告比丘：「時白淨王與其太子及諸釋種，住於彼間。時諸力士釋種長者啟白淨王：『王欲知之，是諸梵志未得究竟，假使太子棄國捐王，成為如來乃得究竟；設不出家，為轉輪王治以正法，號曰法王。然有七寶：一曰、金輪寶，二曰、紺色馬，三曰、白象，四曰、明月珠，五曰、玉女妻，六曰、主藏臣，七曰、主兵臣；則有千子端正姝好，猛勇傑異一人當千，能伏怨敵。若作佛者，聖王種斷，唯有散王各各稱号。』白淨王曰：『且當觀之，何所玉女宜應太子妃？』五百諸釋各自宣言：『我當求之應太子妃。』其白淨王謂諸釋等：『今太子妃甚為難得，不知何女而可其意？』皆共集會思議此事，以語太子：『今當思惟。』却之七日菩薩心念：『吾不貪欲不宜處家，棄兜術來在此人間心無所慕，寂三昧定以權方便而試當之，勤親道場以無蓋哀而勸助之。』即說偈言：

「『王種興致敬，　火生長蓮華；

菩薩養有力，　億載化甘露。

不捨興導味，　無畏德真成；

我心所慕樂，　志無逸清淨。

菩薩本在欲，　善化悉見妻；

不安樂愛欲，　棄害學功勳。』

「爾時菩薩使上工師，立妙金像以書文字，假使女人德義形體面貌若斯，吾乃可之。不用凡庶，如吾所說乃應娉耳！其色顏貌如紫磨金，內外相應身口不違，心淨如空安徐光光，不以放逸希言屢中，慈心無害奉敬道義，沙門梵志布施持戒，乃為我求不嫉無厭；志性仁賢不失時節，質直無諂專敬夫主，不懷他意恒無放恣；不在妊身不卒懷子，捐高自大事夫如婢；不嗜酒，不貪味，不慕聲，不愚冥，消無明根，知法住真諦；不輕舉，無有邪術，常懷慚耻；不惡口，不呪咀，常奉行法；身口意淨言行相應，心如下使多修慈愍；不挊頭首不在愚戇，無有恚恨在眾猶安而不迷惑，所作業善，敬於親友視如世尊；念彼如己，流長名稱，眾善普修，常奉恭恪。如是妻者爾乃可耳！

「爾時白淨王聞菩薩言，告古梵志：『入迦夷衛遍周諸家，察好玉女誰有是德？君子長者工師細民，有如是比功勳備乎？若可太子乃可迎耳。所以者何？太子不好種姓唯樂德耳。』於是頌曰：

「『君子梵志種，　工師若細民；

其有是德者，　乃可娉取耳！

不喜好種姓，　太子為奇雅；

有至誠功勳，　心乃樂如是。』

「爾時梵志聞是偈教，周旋遍行迦維羅衛家家占之，適入一家覩一玉女，端政殊好如天玉女，容色第一淨猶蓮華，不長不短不白不黑，不肥不瘦正得女容，類玉女寶。於時其女禮古梵志，而問之曰：『梵志何求？』梵志答曰：『其白淨王生真太子，端政無比相三十二，功德威神，自手書偈，形貌女相天人第一乃娉之耳！』於時彼女說此頌曰：

「『梵志所宣偈，　顯意所見色；

梵志欲知之，　我悉有是德。

宜應為我夫，　端正最難比；

白太子此事，　勿與不肖會。』

「梵志聞之，還詣王所宣之如是：『天王省之，將無宜也為太子妃。』問曰：『誰女？』梵志報曰：『執杖釋種家生。』王自念言：『太子形貌與世超異，面色清淨儻不可意，使自擇之。詣無憂堂皆集眾女，使太子身自己察之，菩薩自察悅者眼向。』

「爾時白淨王，眾寶奇珍作好講堂，皆召羅衛上好妙女，會彼講堂。」

佛語比丘：「於時菩薩往到講堂，坐仁賢床。王遣使者：『菩薩所視顧妙悅者，即來告我。』爾時菩薩會諸婇女，時釋家女名曰俱夷，與諸婇女到菩薩所；却住一面諦視菩薩，目未曾眴。菩薩普察即時欣笑，執持寶英以遺俱夷。俱夷報曰：『吾不貪慕眾寶瓔珞，當以功德自莊嚴身。』太子還室歎未曾有：『今此俱夷解世無常，不貪世榮。』時王使者，往詣王所啟是本末：『向者太子意趣釋女俱夷。』王聞是語，遣梵志往，媒求此女為太子妃。時執杖釋種言：『我等本性有藝術者，乃嫁與女；太子有術，明知射御手博書數禮樂六藝備悉，乃與女耳。』梵志即還具啟白王。王自念言；王以是法告於菩薩。菩薩啟王：『且止用是為求。』王曰：『何以言止？將無藝術乎？論其正法而言且止。』太子報言：『所可應者皆能為耳。』王問菩薩：『藝術云何？』菩薩曰：『此間寧有奇異妙術與我等乎？將來覩之。』王即時笑：『能現術乎？』菩薩曰：『能！請會一切諸釋親族，當共現術。』王勅侍者：『遍令國中撞鍾擊鼓，却後七日太子現術；諸有藝術皆來集會。』諸釋親族七日之中，五百人會——藝術勝者以執杖釋女而娉與之；戲射手博最第一者當得是女——皆出城門。於是調達手執牽象來入城門，見諸釋集欲現其術，即以右手牽象頭，左手持鼻，撲捏殺之。

「于時難陀與諸等類，共出城門，見於大象當路而死，問：『誰殺乎？』答曰：『調達害之。』即時牽移著于路側。於時菩薩尋出城門，見此死象因往問曰：『誰殺此象？』侍者答曰：『調達害之。』菩薩復問：『誰復移之著于路側？』答曰：『仁賢難陀也。』答曰：『大佳，是象身大，如是臭爛普熏城內。』即右手接擲置城外，去壍極遠。時諸天人無數百千，稱揚洪音皆言：『快哉，快哉！』虛空諸天，而讚頌曰：

「『手執大白象，　已死身至重；

擲棄於城外，　離壍極大遠。

此必為至聖，　平等離俗身；

逮成一切智，　以聖力常存。』

「爾時五百釋種宗族，皆至城門，在於寬處集會，欲現伎術。時白淨王與諸大力宗族諸釋，至現術處；時無數眾侍從菩薩欲觀其藝——斯釋宗族前見菩薩，在於書堂嗟歎宣說六十四種書，其師選友覩之甚怪謂未曾有，天上世間無有是術，諸鬼神、龍、阿須倫等無能逮，覩其藝術者此真聖人也，以度無極；一一解字，義理本末無一疑滯，其聞見是德過釋梵日月諸天，我等目覩道術如是，誰能過者——諸釋宗族報眾人曰：『菩薩雖入書堂，悉知書䟽計校眾術，其見者尠。今會大眾一時來集，此中誠勝能為顯雅，眾人觀知為誰勝乎？』

普曜經試藝品第十

「爾時有大臣名曰炎光，釋中大臣也，計校算術最為第一，所度無極，王立此人：『汝且觀之，何所太子為最勝耶？』於時菩薩觀察諸釋及國王子，有數百人，一一擲戲不及菩薩。菩薩報曰：『汝等且待，我當擲之。』時一王子來共擲戲，亦不能及；至五百人皆不能逮。時諸會者舉聲歎曰：『若稱一辭至未曾有，況無數藝，所言殊特言辭談論不可究竟。』炎光大臣雖能計校，言談算術亦不能及。其迦維越樹木藥草，眾水渧數一一可知，摴蒲六博天文地理，八方異術天崩地動，一切諸術不比菩薩。前知無窮却覩無極，六通三達誰能載乎？

「諸天人民虛空天神舉聲歎曰：『三界眾生心中所念，諸可思想善惡禍福，道俗眾事發意之頃，悉知本末無一懫礙，歌舞伎樂無事不博；以忍辱慈道力仁和，從百千劫所作輕便，獨遊三世猶如日光周旋四域，菩薩如是心無疑網。』虛空之中諸天復歎：『是大丈夫無極至聖，汝等雖見在家所為；且聽我言，發意之頃，往來十方無數億國，皆來供養，亦復奉禮十方導師；雖現往來亦無周旋，汝等意謂神足何爾？誰能覩知是無等倫獨行隻步？以是之故，咸皆奉敬菩薩最勝。』諸釋報言：『能解是者，色欲皆淨一切本無。』於是菩薩一意悉見覩其本末。

「時諸釋族種姓悉共集會，欲試手搏。調達在世常自貢高，自謂為可不肯折伏，常與菩薩共諍威力，一切來者覩之超異，右繞稽首歸禮大聖。調達及難陀故欲手搏，於時菩薩安隱詳序，愍念之故舉調達身，在於空中三反挑旋，菩薩大慈無所傷害，徐著地上使身不痛。『卿等貢高不捨自大，咸皆來集，一時與我共行手搏，諸有伎藝悉來集會。』菩薩勢力適以手觸自然墮地，時諸天人無數億千及虛空神，宣揚洪音讚言：『善哉！菩薩超絕無能及者。』雨諸天華，異口同音而重讚曰：『假使十方一切眾生皆為力士，一時伏之，何況斯等。菩薩忍辱如須彌山，過於鐵圍無能動者，若以手持十方諸山，須臾碎之如塵如灰，何況凡夫；今顯此力不足為奇，是為俗力，未為道力最上第一。降伏諸魔及與官屬，必當逮成無上正真之道，為最正覺，顯是功德菩薩最勝。』執杖釋種，見於菩薩大德無量，擲象手搏當世少雙。

「爾時國王及諸釋種，更欲試射。時調達竪四十里准，難陀准六十里，菩薩百里。時調達射中四十里鼓，不能得過；難陀六十里，亦不得越；執杖釋種亦四十里，皆不能過；於時持弓授於菩薩，菩薩張弓，弓即折破。菩薩又問：『於是城中寧有異弓任吾用不？』王即言：『有。』問：『在何所？』王曰：『昔吾祖父名曰師子，所執用弓奇異無雙，身沒之後無能用者，著於天祠。』時菩薩言：『便可持來。』持來授之，執杖釋種一切諸釋無能張者；以授菩薩，菩薩在坐以手捺張，抨弓之聲悉聞城內，百千國人虛空天子，舉聲嗟歎而說頌曰：

「『不起于座上，　即時張此弓；

如是具諸願，　必逮成天尊。』

「爾時菩薩執弓注箭，即時放撥，中百里鼓而穿壞之；箭沒地中踊泉自出，箭便過去中鐵圍山，三千大千剎土六反震動，一切諸釋怪未曾有。虛空諸天咸嗟歎言：『至未曾有，如是妙術清淨至真，諸菩薩中最為殊特。』於斯執杖釋種以女俱夷送詣白淨王宮，為菩薩妃；隨世習俗現相娛樂，婇女八萬四千，俱夷為尊。時妃俱夷無增減心，臥常覺寤初不睡眠，在於燕室寂寞思惟：『將無捨我耶？』婇女侍衛恒圍繞之。」於是頌曰：

「數千人侍身，　思惟尊在不；

以威德至誠，　處中猶在火。

常思護諸根，　其意不樂餘；

如日震光明，　不用無數問。

「菩薩在宮婇女之間，開化訓導八萬四千女，發無上正真道意，逮不退轉。爾時兜術有天子，名曰應出家，於無上正真道意而不退轉，三萬二千天眷屬圍繞，往詣菩薩所止宮殿，住虛空中，因說偈言：

「『人師子見生，　沒來忍名聞；

隨俗在中宮，　在世多教化。

訓無數天人，　雖在於世俗；

今日正是時，　應當出家去。

眾縛未得解，　不貪人見道；

當究所應度，　為盲冥現路。

俗慕妻子財，　榮祿諸所有；

見尊學習之，　必當放出家。

棄四域七寶，　娛樂尊豪位；

以見出家業，　遊行師子座。

即知行安隱，　不樂諸愛欲；

生來以大久，　得道為天人。

稽首為歸命，　猶如山河水；

當出家為佳，　常興殊勝行。

金色雖妙好，　端政最第一；

興光應捨國，　宜益諸天人。

不以樂五欲，　可致於差特；

聖慧能充滿，　度世賢聖業。

尊意所慕樂，　白淨王宮中；

澍捨如蓮華，　思惟當棄去。

塵勞當熾盛，　應離諍於獄；

仁威為無上，　速立解脫道。

仁了慧界久，　覩眾生疾患；

以法為醫藥，　建立泥洹安。

為消盲冥路，　縛癡種邪網；

疾化諸天人，　施智慧道目。

顯示無央數，　天龍須倫神；

已得成佛道，　還聞無上法。

以濟禽獸王，　其光照宮殿；

降伏往稽首，　及令四天王。

普為惟歸伏，　當欲奉四鉢；

成佛得所願，　梵天行寂然。

觀慈大愍哀，　勸助人中尊；

喜護於一切，　轉無上法輪。

已得至佛道，　坐於佛樹下；

觀察極名稱，　當覩覺成道。

及餘諸菩薩，　宮中見造議；

為眾普告首，　為眾最後安。

已宣柔軟音，　念定光受決；

至誠無虛妄，　暢最勝音響。』」

普曜經四出觀品第十一

佛告比丘：「時諸天人勸發菩薩，父王白淨寐夢覩見菩薩出家，樂於寂然諸天圍繞；又見剃頭身著袈裟。時從夢覺，即遣人問：『太子在宮不？』侍者答曰：『太子在耳。』時白淨王入太子宮，『今觀太子必當出家。所以者何？如我於今所見變應。』心自念言：『太子將無欲行遊觀？當勅四衢嚴治道路，學調伎樂普令清淨，却後七日太子當出，使道平正莫令不淨，勿使見非諸不可意。』即時受教皆當如法，嚴治已竟懸繒幡蓋，兵眾圍繞導從前後。

「爾時菩薩出東城門，菩薩威聖之所建立，於時諸天化作老人，頭白齒落目冥耳聾，短氣呻吟執杖僂步住於中路，菩薩知之故復發問：『此為何人？頭白齒落羸瘦乃爾。』御者答言：『是名老人，諸貌已盡形變色衰，飲食不化氣力虛微，命在西垂餘壽無幾，故曰老矣。』菩薩即曰：『是則世法而有此難？一切眾生皆有斯患？人命速駛猶山水流，宿夜逝疾難可再還，老亦然矣，不亦苦哉。』一心專精思惟正義。御者答曰：『不獨此人遇苦患也，天下皆爾，俗之常法，聖尊父母親里知識，皆致此老，咸同是業。』菩薩時曰：『不解句義愚人自大，不覺老至自沒塵埃，便可迴還，用是五樂不益於事。』自覩如幻、空中之電，還入宮中思惟經典愍念十方，宜以法藥必療治之。

「菩薩後日復欲出遊，王勅外吏嚴治道路，去諸不淨。菩薩駕乘出南城門，復於中路見疾病人，水腹身羸臥于道側，氣息張口命將欲絕。菩薩知之故復發問，告御者曰：『此為何人？』御者曰：『此名病人，已至死地命在須臾，骨節欲解餘壽如髮。』菩薩即曰：『萬物無常有身皆苦，生皆有此何得免之。吾身不久亦當然矣，不亦痛乎。有身有苦，無身乃樂。』即還入宮。

「復於異日報王遊觀，王勅外吏嚴治道路。太子乘駕出西城門，見一死人著于床上，家室圍繞舉之出城，涕淚悲哭椎胸呼嗟，頭面塵垢淚下如雨：『何為棄我獨逝而去？』菩薩知之而復問曰：『此為何人？』御者答曰：『此是死人。人生有死猶春有冬，身沒神逝宗家別離，人物一統無生不終。』菩薩答曰：『夫死痛矣，精神懅矣，生當有此老病死苦，莫不熱中迫而就之，不亦苦乎！吾見死者，形壞體化而神不滅，是故聖人以身為患，而愚者寶之至死無厭。吾不能復以死受生，往來五道勞我精神。』便迴車還，思度十方。

「復於異日，報王出遊。出北城門，見一沙門，寂靜安徐淨修梵行，諸根寂定目不妄視，威儀禮節不失道法，衣服整齊手執法器。菩薩問之：『此為何人？』御者答曰：『此名比丘，以棄情欲，心意寂然猶如太山，不可傾動；難污如空，屈伸低仰不失儀則；心如蓮華悉無所著，亦如明珠六通清徹，無一蔽礙，慈愍一切欲度十方。』菩薩即言：『善哉！唯是為快，是吾所樂，心意寂靜自愍度彼，善業快利成甘露果。』」

佛告比丘：「父王白淨觀菩薩行，見聞如是，不慕世榮心如虛空，而懷怖懅畏之出家；宿夜將護，高其牆壁深掘諸壍；更立城門，門開閉聲聞四十里；立諸宿衛勇猛之士，被鎧執仗於四城門，皆勅眾兵勿有遺漏，將無太子捨吾出家，於其宮裏亦宿衛之；益眾伎女婇女娛樂，令太子悅不懷憂感。

「又其菩薩宿積智德，在胎中時威神吉祥；夢中所見功勳大祚，十方自然有蓋悉覆三界；還得安隱，開化一切滅諸惡趣；於四衢路有四色鳥，變為一色；見諸不淨，經行其上而不污足；又有大水汎汎盈溢，眾生欲渡而不能越，心懷恐怖即過渡之；見無數人皆被疾病無有醫藥，即為療治無央數疾，使無諸痛；自見其身坐師子床，天人在上叉十稽首；見在戰鬪降伏怨敵，無數諸天在空中侍，真正聖人夢中見此，清淨吉祥行正具足；天人聞之，心懷悅豫，不久成道為天人尊。

◎「於是菩薩即作此念：『假使我身不見辭王而出家者，便為不應。』則時靜夜自出宮室入王宮殿，悉觀殿堂而無所畏，光明悉照遠近。王覺見光，即時遣人觀四城門，將無出去，何故大光明照遠近？侍者來白：『天尚未曉日亦未出，自然光明照諸牆壁樹木，飛鳥鳧鴈孔雀鴛鴦相和而鳴，方欲向明；是光第一，柔軟安隱清涼和雅，牆壁樹木永無有影。』至德於是在彼思惟，觀於四方坐見牕牖。

「爾時有諸天人，即起欲去不得自在，顧省其父知之覺起，立啟：『父王！勿懷愁慼，勿以遠慮；諸天勸助今應出家，唯忍過罪安己護國。』父母聞之悲泣垂淚，而問之曰：『何所志願？何時能還？與吾要誓普施志願，吾以年朽家國無嗣。』菩薩即時以柔軟辭而啟王言：『欲得四願，假使聽我還得自在；得是願後不復出家。何謂為四：一者、欲得不老，二者、至竟無病，三者、不死，四者、不別；神仙五通雖住一劫不離於死，假使父王與此四願，不復出家。』王聞重悲：『此四願者古今無獲，誰能蠲除此四難者？子如師子勸助愍哀，普度眾生具足如意，所願者得。』於是菩薩自出宮殿，一心住立無有覩見往來周旋。

「爾時父王明旦即起，朝會諸釋以是告之：『太子必出捨國學道，當何施計？』諸釋答曰：『當勤將護。所以者何？諸釋部黨眾多無極，雖復力強何能獨出。』時白淨王，勅五百釋勇多力者，有方便計，使五百兵普學諸術，令大力士住守東城門宿衛菩薩；一一釋者從五百兵，一一車乘五百人從宿衛菩薩，四門俱然；諸四街路里巷諸門亦復俱然；父王己身與五百釋前後圍繞，象馬車乘住己宮門，晝夜不眠。

「爾時大愛道自告侍從：『宿夜然燈燒香勿得眠寐。今者離垢不樂在宮，必欲出家，悉共遮護勿得使去，作諸伎樂令心樂之。堅閉門戶勿令妄開，嚴諸繒幡彫飾牕牖，林樹果實悉令目覩；假使欲去，慕樂此供或能不出。』」

佛告比丘：「是時二十五鬼神將軍及般闍鬼將軍，鬼子母五百子等，悉共集會各各議言：『今日菩薩棄國捐家，我等咸共侍從供養。』又四天王一時普告諸鬼神：『今日菩薩棄國捐王，汝等慇懃侍從供養。』其鬼神眾皆從五兵，勢力堅強猶如金剛不可毀壞，精進勇猛將護眾生，其身高大如須彌山，將無惡物犯於至德。釋、梵、炎天，兜術天、無慢天、化自在天，各勅官屬，無數百千前後導從，華香伎樂香汁灑地侍從菩薩，釋梵天王侍其左右。

「時有天子名曰寂意：『我當將護迦維越國，一切男女大小勸安和之。』又有天子名曰光音，即自說言：『我身當化一切象馬車乘男女所暢音聲沒使不聞，令心寂靜而無所念。』復有天子名曰清淨：『我在虛空立七較輅，懸垂一切日月明珠照燿光光，設繒幡蓋散花燒香，嚴治塗路侍從菩薩。』伊羅末龍王言：『我當化作三萬八千里交露之車，使諸玉女皆坐其上，作眾伎樂侍從菩薩，而供養之。』

「天帝釋曰：『吾將眷屬菩薩前導。』法行菩薩曰：『吾當興起紫磨金雲，雨栴檀香，皆遍天下。』和隣龍王、摩那斯龍王、散拘龍王、阿耨達龍王、難頭和難龍王，各自說言：『亦當興起紫磨金雲，當雨微妙栴檀名香。』

「如是，比丘！天、龍、鬼神、揵沓和等，心常懷願，欲得聽省菩薩正道所思惟法，慕樂安隱入於宮內，思念過去諸佛所行，愍傷眾生，本行道時，不捨四願以至純淑。何謂為四：本學道時設我成正覺，逮一切智被弘誓鎧，眾生困厄救眾惱患，吾當濟脫生老病死三界之縛，猗在世俗周旋眾難，使至寂然，令無恩愛，是第一願。眾生沒在無明窈冥，悉無所知，愚癡闇昧生穢濁樹；當為顯示如清淨眼，內外無限，是第二願。眾生在世立自大幢，常計吾我而意貪身，尊己賤彼心存顛倒，處諸邪見無常，不慕聖道，墮於三業；皆當開化令入正真，是第三願。眾生沒在生死之患，輪轉無際滅智慧根，迷惑五趣不能自濟；當為說法令得度脫，是為四願。吾往古時立是四願，今已得之，不可違捨，以故出家，成就正覺度脫十方。

「爾時法行天子、淨居天子，來入宮殿自現形像，娛樂之形無常之變，住於虛空，時為菩薩說此偈言：

「『天子在空歎，　覺蓮華寂明；

云何在五欲，　大聖當捨家。

受我所勸助，　當觀於後宮；

覩諸迷惑眾，　如在死人間。』

◎普曜經卷第三

普曜經卷第五

西晉月氏三藏竺法護譯

異學三部品第十四

「於是菩薩遊在山間，往至尼連水邊，樂於閑居心意寂然，慈念十方欲益天人。」

佛告諸比丘：「菩薩遙見欝頭藍弗，為諸弟子所見奉敬，達知圖讖算術天地災變，為眾最師。菩薩心念：『今者此等自以己身，計知算術星宿災異，為眾人師，所見奉事。吾往其所，問其所行能知殊勝，爾乃降伏講有無法，一心脫門三昧正定超其所學；以權方便觀其本末，自覩此等所當行者，世俗定意，然後為說深奧之定，無為三昧乃歸大道。』於時菩薩思惟是已，往詣其所。問言：『賢者！所事何師？誰為說法而學此業？』欝頭藍弗答言：『吾無有師，自然達之。』又問：『今所達者，為何所獲？』答曰：『獲有想無想定。』菩薩報曰：『寧可從人得學是定乎？』答曰：『善哉！從志所樂。』

「時菩薩起在於屏處結加趺坐。菩薩適坐，功福殊特聖慧無匹，宿世所行卓然有異，入諸定意一切正受；獨步無侶靡不通達，百千定意一切備矣，猶如照鏡而得自在，而無罣礙。於時菩薩從三昧起，重詣藍弗所，復問：『寧更有定踰無想乎？進至道耶？』答曰：『無也。』菩薩自念：『藍弗無信，獨吾有信；藍弗無精進、念、定意、智慧，獨吾有之。』

「思惟是已便捨之去，詣迦羅無提所，問之曰：『誰為師主？從何受法？』答曰：『無師，自然暢之。』又問：『暢之何所獲乎？』答曰：『獲無用虛空三昧。』於時菩薩三昧正受，最為殊特。即復說言：『此業善哉，我所歸趣仁亦趣此，俱共在斯，與是眾人而為眷屬。』菩薩答曰：『今此業者不至滅度，不離於欲，不達無為，不至寂然，無有沙門，不至正覺，非是泥洹。』

「於時菩薩與彼藍弗及此迦羅反覆相難，知之不及便捨之去。轉復前行見三梵志：一曰、憂為迦葉，次曰、那提迦葉，次曰、竭夷迦葉，兄弟三人有千弟子。菩薩過候，問：『何所事乎？』曰：『奉事水火及於日月，上至梵天。』菩薩答曰：『是不真正，水不常滿，火不久熱，日出則移，月滿則缺，梵天無常雖久必終，唯有無為無終無始能無窮極。』所論適竟，因捨之去，還歸本處。」

佛告比丘：「於時菩薩心自念言：『今吾處在五濁之世，值下劣眾外學熾盛，各墮異見九十六俓六十二疑，貪身愛命蔽塞愚冥，染慕情欲懷傷害心，不受訓誨不向清淨，志慕飲食愛戀土地，常行非義不志微妙，不樂慧施愛財貪嫉，志不存此道品之義，不在無礙馳騁情態，住於十惡不離自大，不救眾厄放逸不定，難可開化。殺害恣意飲酒無節，唯慕樂之；或事水火日月梵天；或事山神社神虛空天神，海水泉池樹木之神；或服果蓏，入山服食，或一日一食，二日三日或至七日一食；或日一揣，二日三日七日一揣；或十五日乃至一月一食，淨修梵行四禪四等，上仙梵天不逝生死；或有裸形，或服鹿皮；或事鬼神羅剎阿須倫神，不免惡趣，不能成道，謂之自達不可軌則，無以開化世俗眾邪異學。今我寧可示現清行，以用攝取外學之等，顯正真業使捨迷惑，所當應行，欲界色界不從彼教，來入佛道。』」

六年勤苦行品第十五

佛告比丘：「於時菩薩作是思惟，六年之中示大勤苦精進之行。以何等故名勤苦行？是事難及人所不逮，是故名曰勤苦行矣。眾生之中，若天世人不能修行、成辦此業，唯有究竟一生補處菩薩，乃能行之，故曰難辦。斯勤苦行，因是現行四禪之法，數出入息令解其意，無想不念無所悕望，在所至奉心無所猗，不貪是四，其像本末宿世所學，無學緣覺菩薩所行，是則名曰周遍虛空。無作非作靡所不作，彼則名曰普護一切，以等如空行禪定事，是亦名曰去無所至。

「於時菩薩欲現世間開化外學，若干品業訓誨諸天示其罪福。外學異術，計死斷絕神無所生；或言有常云何罪福。為分別說功德之報，現身口心當行清淨，日服一麻一米，六年之中，修立難及勤苦之行，宿命不債。菩薩六年之中結加趺坐，威儀禮節未曾進退，常存露精亦無覆蓋，不避風雨，不障頭首塵土之患，不起左右行大小便，亦無涕[涅-日+乖]，不屈申俯仰，亦不傾側，身不倚臥，或興雲大雨電雷霹靂，春秋冬夏菩薩默坐，值此眾難未曾舉手以自障蔽，諸根不亂不生恐怖；丘聚村落男女大小，牧馬牛羊擔薪負草，過邊興塵不相念之，不以為患，無所污難。

「彼時菩薩，眾人怪之羨之所行，取其草木投著耳中，耳不痛痒，著之鼻中鼻亦不嚏，亦不棄去。諸天、龍神、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒，目自覩見菩薩功勳道德巍巍，來往其邊供養奉事，稽首菩薩。

「爾時菩薩定坐六年，現勤苦行，教授開化十二載天人，立之三乘，以是之故，坐六年耳。於是頌曰：

「菩薩前出家，　其功勳真正；

厥心常寂然，　顯是愍眾生。

在五濁之世，　由下劣俗故；

生此閻浮提，　於世現罪福。

邪學業熾盛，　諸見六十二；

故立此精進，　逼困身畢罪。

浴池諸泉源，　日月眾光明；

樹木巖石山，　厭鬼地神禮。

自然行精進，　建立難及行；

修成勤苦業，　為眾示現此。

身力如金剛，　禪思不可動；

用若干義故，　亦復現緣覺。

若諸天人民，　異學亂見喜；

亦化此等故，　示勤苦之行。

而結加趺坐，　在地無坐具；

日進一麻米，　示現而服此。

示出息不出，　亦無還報息；

六年甚堅強，　禪思不缺漏。

無念無不念，　不念所可行；

心猶如虛空，　禪思不傾動。

不覆蓋身上，　亦無所障蔽；

不移動如山，　禪思不增減。

不避其風雨，　亦不障頭首；

不失威儀節，　禪思無進退。

村落諸男女，　牧牛馬猪羊；

擔薪及負草，　行邊興塵土。

不淨坋其身，　若干品諸難；

無念不迷惑，　禪思無進退。

身肉為消盡，　唯有皮骨存；

腹背表裏現，　猶如箜篌形。

諸所造天行，　須倫龍沓和；

目覩總功勳，　皆其咸供養。

五體禮受教，　令疾得成就；

使我得致是，　如心懷愍哀。

欲降外異學，　闇蔽眾邪業；

因是現罪福，　其身坐口言：

『是佛道難得，　髠頭何有道？』

行無央數劫，　六年畢其罪。

以是化天人，　其數十二載；

是故人中尊，　坐禪不進退。」

佛告諸比丘：「菩薩修勤苦行竟六年已，心自念言：『雖有神通聖明慧力，今吾以是羸瘦之體，往詣佛樹，將無後世邊地諸國有譏者乎？謂餓得道。吾身寧可服柔軟食，平復其體使有勢力，然後乃往至其樹下，能成佛道。』時有丘聚名曰修舍慢加，有長者女，日日飲食八百梵志，見知菩薩造勤修行，常願奉供。大聖菩薩，即夜往樹下坐。時長者女，始出嫁時，有願生男子者，必當與作甘美餚饍，祠山樹神。時長者女，生得一男心中歡喜，[((土/口)*殳)/牛]千頭牛展轉相飲，取其淳乳用作乳糜，欲祠樹神；即便遣婢先往掃除。婢見佛坐，不識何神，還啟大家掃除已竟，樹下有神端正殊好，非世所見。

「時女聞喜欲取糜往，糜跳出釜高一丈餘不可得取，女甚怪之。時八百梵志中師見之謂女：『今此乳糜非凡夫所應服者，唯臨成佛，服食此飯乃消化耳。』天於虛空而出聲曰：『今日女欲興立大祠，有大菩薩在於精思勤修苦行，已從坐起，汝本有願當先飯之。食之充滿，爾乃逮成無上正真之道，為最正覺，便說此意勿違本願。』時長者女聞天神言，即取乳糜盛滿金鉢，手執賓乾與八百梵志，俱往尼連水邊。」

佛言比丘：「菩薩知之，即以神通慧力，還江水邊，忽然而度，隨其習俗示現入水而自洗浴。時八萬天子各按樹枝供養菩薩，菩薩牽枝出在岸邊，其身輕便清淨無垢。菩薩適住，時兜術天子號離垢光，尋取天衣袈裟僧迦梨，化沙門形奉上菩薩，於時菩薩即取著之，靜然而住。時尼連江水中龍妻從地化出，以微妙床貢進菩薩，菩薩即坐。時修舍慢加村落長者女與諸梵志，奉美乳糜詣菩薩所，稽首足下右遶三匝，以賓乾水灌菩薩手，以美乳糜進奉上之。菩薩愍哀女故輙受食之，氣力得充心無所戀，持金鉢投之江水，具足千龍即攝取之而供養鉢，於時奉床龍妻得之，用立神寺勤心供養。諸天百千億載，悉取香水和泥起寺，其欲供養菩薩鉢者，各現宮殿咸共奉事。於時村落長者女等，佛與髮爪得之起塔供養。」佛言比丘：「菩薩適服此乳糜以成福願，身遂充滿容色光光，踰於日月。於是頌曰：

「『時世尊精思，　勤心自念言：

「身神通慧力，　往詣樹王下；

成一切智慧，　以逮諸通慧。

便行普愍哀，　最後救眾生；

我寧可服食，　令身得充滿。

往到樹王下，　成聖一切智；

不以少薄福，　得致天人安。

不得成明眼，　還身力甘露；

至說宿功德，　決斯安隱祠。」

其心思如是，　天聞告村落：

「金鉢盛乳糜，　往詣江水邊；

奉上心踊躍，　逮得道甘露。」

所行百千劫，　諸根悉寂定；

諸天龍神往，　大聖至水岸。

適施度無極，　入水自洗浴；

以洗除心垢，　愍傷於世俗。

億千天歡喜，　各齎華㨶香；

世寂適入水，　人中上洗浴。

念知是菩薩，　建立行無垢；

仁賢適洗浴，　百千天奉事。

其身無垢穢，　天子奉袈裟；

身即著衣服，　著衣服已竟。

龍妻尋歡喜，　奉之好床座；

寂定意便坐，　為世之道眼。

修舍女奉食，　金鉢盛乳糜；

稽首禮足下，　大通即服之。

服此得充滿，　投鉢著水中；

諸天奉真誠，　來供養於佛。

如來適飯竟，　乳糜極甘美；

其身氣力充，　行詣佛樹下。

適到佛樹下，　行身不動搖；

強如帝釋步，　建立菩薩行。』

「於是菩薩飯食已充，愍念十方救濟危厄，欲坐樹下現成佛道度脫眾生。十方諸佛，咸示威變，顯其瑞應，五百化鳥自然來現，往詣其所遶菩薩身，暢悲哀音，歎其宿世所行無量積累功德，為一切故，欲化五趣故現五百，令去五陰，消除五蓋，拔五道行，逮五神通，化去五五二十五事，所處甚難，存處道場，住無所住，本無定慧。於是頌曰：

「『從無數劫來，　積德行六度；

四等心四恩，　護三界之將。

大慈無蓋哀，　欲脫癡聾盲；

今當成大道，　具三十二相。

隨俗而現身，　說苦空非常；

使了悉本無，　入佛三寶藏。

俗人罪所蓋，　十二因緣障；

不達無上真，　生死沈沒亡。

若解一切空，　不犯五陰行；

陰衰已消滅，　心淨如法王。

至真無上慧，　莫能限度量；

光明踰日月，　所濟無有疆。

須彌尚可稱，　虛空可度量；

不及大智慧，　大聖無極行。』

「歎此頌時，無數天神皆發無上正真道意也。」

佛告諸比丘：「菩薩江水邊洗已飯食乳糜，知氣力充，往詣佛樹；佛樹王下修如法行，皆無所動堅住如山，不諂蔽行，不逼短氣造立清淨，不動搖行而不相掁，以不強項性不卒暴，所行高下自然平等；演光明王晃晃灼灼，至真善行消垢下意；法過去佛清淨正行，至師子床不壞性行；斷眾惡趣思念永安，棄魔力勢令不堪任；度眾邪行受正法業，滅冥樹塵生死之本；使無部黨，釋梵四王行無所處；一心勇猛恐伏怨難，所遊獨步達一切智，心意無雙斷終始滋，捨欲諸貪使滅四難，無為無畏度於彼岸；如是行者，菩薩德行功勳皆成。詣江水邊至佛樹下，欲行天人化其道路，弘廣無際，又斯道路左右七寶欄楯，悉令嚴正，高四丈二，上有交露行諸臺閣，亦眾寶成天蓋幢幡，處處珓飾，七寶樹木高大妙好，諸寶樹間琦珍為繩；交絡諸樹兩兩樹間，有一浴池，池底金沙中生青蓮芙蓉莖華。其樹四邊寶為欄楯，明月瑠璃雜廁其間，鳧鴈鴛鴦遊戲其中，八千玉女香汁灑地掃道令淨，二萬玉女垂諸寶瓔，散諸天華。其樹間地七寶合成，八萬玉女各持供養，名香木蜜諸雜琦異，執金香瓶著寶垛上；一一垛上有五千玉女，鼓天之樂。」

佛言：「如是，比丘！菩薩欲詣佛樹下時，嚴治道路巍巍如是。至江水邊，諸志大乘亦入此路。其夜菩薩當成佛時，千梵天王告梵天眾：『其福功德顯燿清淨，皆修道跡，慈悲喜護禪定神通，從千劫來奉行大道，今詣佛樹，吾等當共往供養之，所修令吉以能歸命，無有恐懼，終無所畏，無八難患，生天上人間十方佛前。』在梵天宮，梵天聞之，六年苦行今詣佛樹，皆共善心當懷悅豫，供養菩薩大千世界之法主也。天帝釋梵、日月天王，詣江水邊皆往奉迎；在億載佛國，皆心念之，今詣佛樹下，當降伏魔，無能見頂，上至梵天，亦無能覩。今尊身相甚妙，莊嚴其身三十有二，言辭柔和清淨無垢，音聲雅妙過踰梵天，今坐樹下當共供養。其忍辱力，釋梵知之忽然安隱，悉斷一切塵勞結縛，若有聞者，致甘露跡成緣覺業；若逮佛道，普世界眾生皆來供養。」

佛告比丘：「有一梵天名曰三千建立，覩此三千大千佛國，平等如掌悉令照明，化於此地生軟青草，在其左右猶如天衣，如是草比遍大千佛國，而於眾生無所妨害，莊嚴此國。東方釋梵及四天王，諸菩薩眾不可稱計，諸佛國土諸菩薩眾，皆來供養。南西北方四維上下諸佛國土無央數眾，釋梵四王莊嚴供具，皆來貢上。一一佛土若干莊嚴，鐵圍、大鐵圍一切諸山，是諸佛國忽然不現，悉不知處，唯覩一切諸菩薩身普周佛土，諸天子等又有十六人侍從菩薩。其名曰：轉進菩薩，無進菩薩，施與菩薩，愛敬菩薩，勇力菩薩，髮猛菩薩，善住菩薩，總持菩薩，照曜菩薩，華鬘菩薩，法英菩薩，吉恐菩薩，不害眼菩薩，大淨菩薩，淨嚴菩薩，戒淨菩薩，眷屬圍遶，是諸天子等，悉不退轉逮得法忍，供養菩薩莊嚴道場，平治其地三千二百里，周匝圍遶有好七重欄楯，七重行樹，七重交露縵縵，七重寶樓，皆悉紫金諸雜挍飾。若干種品諸寶蓮華自然化生，燒眾名香；上虛空中立一寶蓋，覆於十方諸佛國土，生諸寶樹，諸天人民，其樹華果悉現道場；其十方界水陸眾華，悉現道場。十方佛國菩薩道場，所可莊嚴不可限量。功德聖慧清淨之業，亦現道場。佛樹如是，諸天子等眷屬圍遶，莊嚴佛樹極令清淨。一切諸天龍鬼神乾沓和，所可莊嚴宮殿室宅，若干品妙悉遙目覩，咸共歎曰：『善哉，善哉！功德福報應不可思議。』

「彼佛樹神有四天俱嚴治道樹，一、名足跡，二、名邊豆，三、名善意，四、名布精，莊嚴佛樹供養菩薩。其樹根莖枝節諸葉華實，皆悉茂盛圍遶佛樹，廣長極妙高八十里，巍巍無量欄楯樹木，交露眾帳亦各七重，七寶合成周匝圍繞，猶如忉利晝度之樹，若有見者而無厭極。三千國土，國土堅彊猶如金剛不可毀壞，自然現彼菩薩坐樹當成佛道。」

佛言比丘：「是菩薩身演大光明，普塞惡趣，滅除八難，病者得愈，恐怖得安，繫縛得解，聾盲瘖痾皆悉解脫，貧者大富，塵勞熱者悉彼療治，飢渴飽滿，懷姙得產，老耄強健；當爾之時，悉無欲縛，無婬怒癡，不想患厭，無有諍訟。當爾之時，一切眾生相視如父如母如子如身，皆懷慈心。於是頌曰：

「『其至無擇界，　現於地獄中；

諸有苦惱者，　咸得入安隱。

畜生自然和，　各各相愛念；

皆共懷慈心，　逮得無所畏。

至於餓鬼處，　諸飢渴窮厄；

皆獲得食飲，　因菩薩威神。

八難皆閉塞，　消滅諸惡趣；

眾生悉安隱，　快樂如天上。

諸有聾盲者，　眾根不具足；

應時悉視聽，　其身皆備悉。

婬怒癡塵勞，　眾生被熱惱；

諸塵得休息，　皆悉念正真。

貧者得財富，　皆得生天上；

病者悉除愈，　繫縛得解脫。

無厭及瞋恚，　無有諍訟者；

爾時咸相敬，　皆共起慈心。

如父母一子，　展轉相愛念；

眾生等如是，　相愛如父子。

時菩薩光明，　普照曜佛土；

猶如江河沙，　普遍四方界。

不礙諸鐵圍，　通過諸黑山；

一切諸佛國，　悉現如一土。

見羅列諸寶，　平正如手掌；

莊嚴諸佛土，　以供養菩薩。

十六諸天子，　圍遶佛道樹；

莊嚴其道場，　三千二百里。

諸所可莊嚴，　不思議億國；

菩薩威神故，　皆現彼佛樹。

諸天龍鬼神，　真陀摩休勒；

各各起宮殿，　遙望悉見之。

以見此清淨，　諸天人欣喜；

善哉福之報，　所作今悉見。

眾口意所行，　所可修平等；

諸利義悉吉，　心所願輙得。

如宿世所行，　所願悉具足；

諸所罪福報，　所獲亦如是。

莊嚴殊道場，　四天子交飾；

猶如晝度樹，　佛昇忉利天。

因緣不自在，　悉說諸功勳；

菩薩清淨業，　如本所作行。』」

迦林龍品第十六

佛告比丘：「菩薩身光照迦林龍王宮，龍蒙佛光身心悅豫，消諸塵勞，普獲安隱，面目欣怡。爾時龍王見斯光明，目即得開，與眷屬前而讚歎曰：『我已曾見拘留秦佛，從來久遠，亦見拘那含牟尼佛并及迦葉，光明所照。覩諸法王光明無垢，必當有佛，相好愍哀慧明興世，故照我宮，金色光光不妄晃昱，明踰日月火焰明珠所不能逮，天帝梵光自然遠邊，阿須倫明亦不能及；宮殿常冥今忽大明，覺了離垢身得安隱，心懷踊躍體無眾患，無熱清涼，無數億劫精進不疑。詣道樹下，善哉！共取華香衣服寶瓔珞琦珍，名香搗香箜篌樂器，當往供養，執有功勳。』

「龍后聞之，歡喜悅豫出觀四方，遙見菩薩如須彌山，威光莊嚴，百千億天而圍繞之，釋梵奉敬心中踊躍，見其塗路。時龍后喜詣度世所，投身作禮叉手前住。於是大悅，供養華香眾雜名香鼓樂，而嗟歎曰：『功勳真正，見尊善哉，如月盛滿，化眾度世，覩前至聖所見瑞應，今見亦然等無差別。今必降魔逮得滅度，猶賈脫難，宿曾布施如所願得，逮致忍辱，所求精進，樂於禪思，然智慧燈，本所行願今悉具足，必成最勝。猶如有樹華實茂盛，致佛滅度，如千泉源汲水無盡。』其心歡悅，普悉興雲而雨遍至虛空：『今必成道，體紫金色光周遍佛土，一切惡趣悉致弘要。其三千國諸豪尊位，令三世醫必當詣佛，燿於天下猶安明山不可傾動，如明智人覩四大海尚可枯竭，詣樹王下無能蔽障不成佛道。』」

佛告比丘：「於是菩薩心自念言：『諸過去佛，為在何坐得成無上正真之道為正覺乎？』復更念言：『過去諸佛坐於草蓐成最正覺。』虛空之中無數百千天，覩菩薩心即時報言：『如大聖意，過去如是，皆坐草蓐成最正覺。』」

佛語比丘：「於時菩薩見路右邊，有一人名曰吉祥，刈生青草柔軟滑澤，整齊不亂好若天衣。時菩薩見，即便越道詣吉祥所，以慈和心與共談語，而謂之言：『敷演善教而勸助之，言辭溫雅無有麁獷，其心安和而無惡意，除婬怒癡演哀鸞音，釋梵八聲甚深難及，如師子吼猶若雷震。十方佛國眾生蒙化，皆得安隱。有所講說，百千法音無能制止，以一法音普入諸聲，皆相安和至於解脫。普悅眾會，一切諸佛所說應時與慈仁語。吾欲得草，吉祥與我！今日欲得，當伏邪力成無上覺。無數劫來所施調意，棄捨諸想奉行禁戒，今應獲之。忍辱精進智慧功力，聲名智力禪定神通，脫門道力今當獲之。』於是吉祥，聞導師說清和之辭，歡喜踊躍，身和意悅奉柔軟草，興大功祚度於無極：『吾成甘露，吉祥施座當得佛道。用施草故，吾無數億劫修勤苦行，奉若干業，智慧功德善權方便，心意堅強然後得佛，必成正覺如我今也。若至道場當教餘人，果得所願，知吾得佛分別甘露，當來聽法逮最賢聖。』適施草座地則大動。天在虛空皆共叉手合掌歎曰：『今日降魔及官屬力，乃逮甘露無上正真。』」

佛語比丘：「往詣樹時，諸天化作八萬佛樹師子之座，心自念言：『當令菩薩坐此嚴淨成最正覺。』又諸佛樹華果茂盛，或淳香樹高四十里，或有佛樹七寶珓成高八千里，或四千里，或高百千由旬，一切佛樹具足八萬；若干天衣而布其上，或布蓮華若干種品，以為床座。菩薩座上，有三昧名曰淨燿定意正受，適以是定三昧正受，一切佛樹皆菩薩坐，相好嚴身；一一天子，念知菩薩坐我座上不在餘座。淨燿定意威神之故，地獄、餓鬼、畜生皆得休息，諸天人民、五道所生眾生之類，皆自目覩菩薩大士坐我佛樹下，不見在餘也。其下劣眾大薄福者，見於菩薩身坐草蓐，詣菩薩所右遶七匝。

「爾時菩薩則坐自然師子之座，力勢堅固猛過龍象，豪尊自在無能及者。名稱普聞，布施、持戒、忍辱、精進、一心、智慧，福祚妙達，能降魔怨故，現坐於草蓐。其身直坐心意正定。有德之人，時見菩薩坐師子床，如月盛滿照於十方。菩薩自誓：『使吾身壞肌骨枯腐其身碎盡，不成佛道終不起也。從無央數億姟載劫，勤為苦行今乃得之，終不迴還。』」

佛語比丘：「爾時菩薩坐佛樹下，有大光明號班宣道場，放斯光明普照十方無限佛界，遍虛空際照諸佛土。爾時東方離垢世界，無垢光如來佛國，有一菩薩名燿嚴光，光往勸照，與無央數菩薩眷屬往詣道場，適詣佛樹。南西北方四隅上下十方佛國，盡虛空界所有佛土，皆見菩薩坐一道場樹下，咸悉覩焉如近相見。五道眾生展轉相視，皆見菩薩如觀手指。云何大聖微妙如是？彼諸菩薩見其面像，說是偈曰：

「『無塵勞瑕疵，　拔除眾垢濁；

身光照十方，　超越諸威曜。

其福慧定意，　積累無數劫；

彼最勝能仁，　普遍一切方。』

「於時南方寶焰如來佛國，最淨世界，菩薩名現寶積蓋，光往勸照，與無央數諸菩薩俱眷屬圍遶，往詣佛樹供養菩薩；執一寶蓋皆覆道場，釋梵四王展轉相謂：『獲嚴淨蓋為供養誰？』時寶蓋中出是偈言：

「『百千那術載，　以施無等倫；

常懷弘慈心，　此有殊特相。

鈎璅演光明，　今至佛道場；

力勢難可及，　故來供養此。』

「於時西方思夷像佛土，華嚴神通如來世界，菩薩名無著光明，其光勸照，與無央數諸菩薩俱往詣道場，寶交露帳；十方天、龍、鬼神、健沓和，展轉相謂：『此嚴淨光為從何來？』寶交露帳，說此偈曰：

「『寶車及寶衣，　高上至三界；

寶稱樂寶眼，　被鎧而精進。

今當得佛道，　眾菩薩皆至；

致此寶交露，　供養彼最勝。』

「於時北方日轉世界，蔽日月光如來佛土，菩薩名淨王，光往勸照，與無央數，諸菩薩俱往詣道場；十方世界所有德淨，皆現高座，時菩薩眾皆說此言：『誰今致此若茲嚴淨？』其普嚴淨，演是偈言：

「『其身清淨者，　無數功德慧；

所行口清淨，　彼宣斯法目。

斯心常清淨，　久發慈悲心；

今至樹王下，　供養釋尊人。』

「於時東南方德王世界，德明王如來佛土，菩薩名德音光明，其光勸照，與無央數諸菩薩俱，往詣道場供養菩薩；持交露臺中有高座。其交露臺，演此偈言：

「『其功勳德普，　須倫鬼休勒；

彼德王福稱，　以奉上道場。』

「於時西南方樂成世界，寶林如來佛土，菩薩名寶光明，其光勸照，與無央數諸菩薩俱，來詣道場供養菩薩；致無量寶交露之臺，中有高座。其交露臺，演此偈言：

「『彼善意恭敬，　施無數珍寶；

講堂及軒窓，　捨身及車乘。

嚴交露華蓋，　微妙好園觀；

惠頭及手足，　由是坐道場。』

「於時西北方雨氏世界，雨香王如來佛土，菩薩名積雷雨音光明，其光勸照，與無央數諸菩薩俱，來詣道場供養菩薩；致眾香交露臺，中有高座，雨眾名香散高座上。其雨香音，演此偈言：

「『雨法遍三界，　具解脫光明；

雨離欲甘露，　至滅度無為。

消一切眾塵，　悉斷結縛毒；

禪思神足力，　造三品華香。』

「於時東北方樂帛交露世界，寶蓋起光如來佛土，菩薩名嚴帛帳光明，其光勸照，與無央數諸菩薩俱，來詣道場供養菩薩；其交露帳以寶為地，化作菩薩相好嚴淨，是諸菩薩各各執持天華香，卑身低頭說此偈言：

「『瞻大眾恭敬，　嗟歎億載佛；

所說如梵天，　稽首詣道場。』

「於是下方普明世界，普現如來佛土，菩薩名寶藏光明，其光勸照，與無央數諸菩薩俱，來詣道場供養菩薩；焰光高座紫金蓮華自然現矣，彼蓮華上化有天像，則以右手執寶瓔珞垂繒幡綵，卑身低頭說此偈言：

「『其身恒恭敬，　常禮佛弟子；

禮佛捨自大，　吾禮德功勳。』

「於是上方虛空世界，無限眼王如來佛土，菩薩名虛空藏光明，其光勸照，與無央數諸菩薩俱，來詣道場供養菩薩；十方佛土如虛空界，合集諸華名香搗香，衣服華蓋幢幡，金銀眾寶，象馬車乘，樹葉花實，男女大小，揵沓和、真陀羅、天、龍、鬼神、釋梵四王時放大雨，使諸眾生想歡喜悅，其有恐懼令無畏難。於是頌曰：

「『好談如菩薩，　奉愍傷得道；

莊嚴淨應度，　德踰大威神。

或上雨虛空，　垂百千寶瓔；

或上香寶鬘，　現垂軒華香。

或地師子吼，　演空無相願；

或空揚大聲，　古未見此華。

或在空上界，　現己千億寶；

遍空故吉祥，　歎菩薩福祐。

應時放光明，　覆蔽魔宮殿；

或現寶幢英，　最福詣佛樹。

明珠停虛空，　光曜月善月；

或心化須曼，　雨道場佛樹。

或頭面稽首，　天子念造敬；

或可如須彌，　虛空手散華。

或至四方澤，　燒諸好名香；

手執持寶杖，　遙覩見菩薩。

或現寂梵像，　澹泊寂然住；

毛出柔軟香，　等慈悲喜護。

或如天帝釋，　億載天圍繞；

往詣佛道場，　叉手散明珠。

或至四方域，　揵沓鬼真陀；

雨光果須曼，　此諸神歎勇。

或受持華香，　樹葉華香散；

佛子現半身，　卑已散華香。

或受分陀利，　青蓮若干華；

住相三十二，　歎尊無所著。

身大如須彌，　在虛空自投；

幢幡及華香，　見三千佛國。

目覩天地燒，　悉見諸合散；

念入法門行，　聞天不與欲。

或暢真陀音，　顏色妙具足；

莊嚴如玉女，　觀天人無厭。

身如剛無壞，　心行棄自大；

或來口說義，　浴身光去垢。

或寶場寶掌，　辦百千幢蓋；

雨寶華名香，　眾生苦立安。

出地大寶藏，　毛說億載經；

辯才令意覺，　解眾生迷惑。

持無畏如山，　化亂第一安；

十方億載國，　今日覺甘露。』」

佛告比丘：「菩薩嚴淨如是比像，國土自然，去來今佛諸佛國土，菩薩道場所作嚴淨，皆以普現交露臺閣。菩薩如是坐此高座，其斯欲界諸天之中，計魔波旬最為豪尊，今吾應義當成無上正真之道為最正覺，當感致魔令到於斯，緣斯降伏。因斯攝化諸欲界天子，具足得本，及魔界天，見師子吼降伏一切，成最正覺，爾乃發起三界眾生。」◎

◎召魔品第十七

佛告比丘：「於時菩薩有光明，名消魔宮場，演斯光明普照三千佛國，靡不周遍，曜魔宮殿皆使覆蔽。從其光明使魔波旬聞此像教，大清淨士從無數劫，積功累德棄國捐王，愍哀正真欲成甘露。在佛樹下，己身已度當度餘人，己越三界當脫他人，己身已安當安一切，己身寂滅滅度他人，處在閑居護諸惡趣令無有餘，為天世人一切師父。神通已達，永離諸惡趣令無有餘，為天世人一切師父。神通已達永獲大安，以甘露安安於一切。當空汝界加縛卿頸使無勢力，失眾眷屬，心中隔塞不知何計。當興法雨，潤澤一切。」

佛語比丘：「時魔波旬聞是頌教，臥寐夢中見三十二變：一、見宮殿闇冥不明；二、見宮殿污泥不淨；三、見宮殿毀壞破散而生荊棘；四、見恐怖衣毛為竪馳逸散走；五、見迷惑失道入於邪徑荊棘瓦石；六、見其後園所生樹木無有華實；七、見池水枯竭無諸蓮華；八、見鳧鴈鴛鴦孔雀哀鸞百鳥禽獸皆無羽翼；九、見其大鼓箜篌樂器破壞斷絕棄捐在地；十、見捨所愛敬妻子眷屬別異處寐；十一、自見己身床上墮地破傷頭面；十二、見諸魔子威神力強，皆來稽首歸命菩薩；十三、見魔四女迷失時節化為老母；十四、自觀己身衣體污泥垢塵；十五、自見牆壁軒窓臺閣門戶傾危；十六、自見軍眾鬼神、閱叉、厭鬼、揵沓和、天龍眷屬，一切手脚，其身及頭皆墮在地；十七、見欲界諸天、天帝釋、焰天、兜術天、無憍樂、化自在天，各自捨去不從其教；十八、見魔宮殿所居止眾裹覆頭首；十九、見大自在今不由已；二十、自見眷屬不為歸伏；二十一、見頭冠幘珠璣瓔珞火自然燒；二十二、見魔宮殿自然震動；二十三、見諸樹木而截墮地；二十四、見諸可意業都不復現；二十五、見其水決沒壞宮殿；二十六、見河水崩頹灌民居舍；二十七、見一切天王皆來歸命菩薩瞻其顏色；二十八、見身床臥自然出外；二十九、見其餘眷屬而捨遠去歸於菩薩；三十、見吉祥釜竈皆悉毀壞；三十一、見諸梵王諸魔官屬宣傳不吉；三十二、覩見十方一切眾生歸命菩薩而從受教。」

佛告比丘：「魔於夢中見是諸變，時從夢起心中恐怖，衣毛為竪，召會大臣及諸兵眾，為告說此夢中所見。魔有智臣，名師子安，王問此大臣及諸會者：『我於夢中，聞於空中自然出聲，釋家生子身相眾好，六年之中修勤苦行，詣佛樹下當成正覺。從夢覺已心自念言：「今此菩薩度無央數億載人民，必空我界令無有餘，當禁制之。有德如是，輙成佛道，名曰法王普往歸之。以何方便斷其徑路令不成就？」以大兵眾而往伏之。』於是頌曰：

「『以將大兵眾，　共行害除之；

便就其樹下，　危殺此沙門。

將四部之兵，　其欲愛敬我；

與我共戰鬪，　急速往遣之。

緣覺及羅漢，　遍滿於天下；

滅除我眾兵，　使無有力勢。

如是當成佛，　天地之法王；

部黨甚熾盛，　為佛無斷絕。』

「於是魔子導師，為魔波旬說此偈言：

「『大人面何變，　顏色不如常；

如忉利天人，　其身不和調。

今何所見聞，　疾告今欲知；

常觀正本末，　療治其疾患。

聞天人所言，　臥寐見惡夢；

若皆眾中說，　聞者自投身。』

「魔子導師自詣啟父：『我會大眾雖宣音聲，令無所勝，使無非惡，眾庶心生，或有所生，或無所生，如是服響自於樹下，今現瑞應則為吉祥，不見輕慢也。我察必安具眾吉祥，善與少事令罪不生。我見寂然所可導御，不起幻術，不以吾我，行成吉祥正真導師。』導師復言：『若有威力而不成力，自然羸弱有生勇士慈行得勝。假使螢火滿三千界，有一毫明，必能普照十方天下，其心懷穢妄道習惑，輕於明智彼病難治，無能動移億佛不療。』」

佛告比丘：「於是波旬不用導師之言，即召千子——其五百子導師之等，信樂道德歸於菩薩，住菩薩右；其五百子隨魔教者住菩薩左——時魔波旬告諸子言：『汝等一心共立建謀，以何力勢勝菩薩乎？』其右面子名導師者，答父波旬而說偈言：

「『令諸子諍豈為好，　自任訟理欲斷根；

小蟲欲與師子戰，　勇如是行豈勝佛。』

「其左面子，名曰惡目，以偈報答：

「『適覩我身力便傷，　如樹墮地拔根枝；

於今沙門察我住，　以得視息復欲喘。』

「其右面子，名曰軟音，以偈報曰：

「『欲興恐懼消大海，　所行顛倒求安和；

斯觀菩薩之面像，　吾不謂父為奇訝。』

「其左面子，名曰不淨，以偈答曰：

「『自見一己欲得勝，　卿作沙門默然退；

見我兵眾無數千，　皆共猛勇害汝形。』

「其右面子，名曰善意，而說偈言：

「『象大鉤鎖所有力，　勇執金剛密健人；

建得忍力藏柔軟，　使諸剛強永無力。』

「其左面子，名曰強威，重說偈言：

「『雖菩薩身光消病，　我入於彼悉破壞；

受持善根如劫燒，　我身當害於菩薩。』

「其右面魔子，名曰善因，以偈報曰：

「『山尚可動空可墮，　其大海水尚可盡；

虛空盡可行在地，　不得甘露不捨樹。』

「其左面魔子，名曰所入變，復以偈答曰：

「『日月光明猶可蔽，　魔宮殿住能隱水；

豈取一渧盡江海，　將兵迴還勿雷吼。』

「其右面魔子，名曰德悅，復以偈報曰：

「『日月可滅明，　鐵圍可不淨；

菩薩之清淨，　己一無能當。』

「其左面魔子，名曰求便，即時頌偈答曰：

「『無兵無黨名純淑，　其面妙好無鎧仗；

未見無兵欲戰鬪，　如我今日必相害。』

「其右面子，名曰德嚴，以偈報曰：

「『不可從己而獨言，　心懷忍力精進強；

行三脫門智慧財，　德力為兵相降伏。』

「其左面魔子，名曰不還，以偈答曰：

「『當還害之如燒草，　正使吉呪不免箭；

呪以成者破山還，　不令太子住不馳。』

「其右面子，名曰法樂，以偈報曰：

「『虛空可盡令有形，　其眾生界可一同；

柔軟風冷尚可獲，　菩薩樹下不可移。』

「其左面子，名曰澹怕，以偈答曰：

「『我父境界供自然，　眾人所欲皆有之；

皆當破壞害其命，　就樹下危乃捨去。』

「其右面子，名曰一切吉，以偈報曰：

「『假使三千滿中物，　皆成為毒不能傷；

婬怒癡毒大恐難，　皆欲加聖終不能。』

「其左面魔子，名曰樂貪，以偈答曰：

「『百千玉女自莊嚴，　鼓於無數伎樂音；

受喜數受樂欲好，　從是致安諸所慕。』

「右面魔子，名曰法行，以偈報曰：

「『以法所樂而自娛，　慕敬禪定好甘露；

度脫眾生受以慈，　誰復有心樂於欲。』

「左面魔子，名曰好跂，以偈答曰：

「『月行虛空有所至，　除去闇冥故清明；

我等今日得沙門，　毀滅所行諸覺業。』

「其右面子，名曰師子吼，以偈報曰：

「『無數野狐而鳴呼，　不如一勇師子吼；

百獸聞音懷恐懼，　戰慄驚怛奔四方。

今者卿等亦如是，　不聞人尊頒宣法，

自強廣遠妄所說，　聞聖師子吼降伏。』

「其左面子，名曰念惡，以偈答曰：

「『今來眾會無數變，　云何觀此諸頭首？

愚人覩是不捨走，　言降伏之乃訛言。』

「取要言之，一切魔子，清白部，又黑冥部，各各說偈。於時有一將軍，名曰賢天，為魔波旬說此偈言：

「『是君之所知，　釋四王真陀；

阿須倫迦留，　叉十稽首禮。

何況所不惑，　梵天及光音；

淨居諸天子，　普亦自歸命。

今所生諸子，　從尊受教令；

斯等敬菩薩，　至此皆稽首。

今斯魔軍眾，　三千二百里；

恭恪悅意觀，　心中懷踊躍。

覩之面和悅，　百千天雨華；

無數神供養，　諸天下賓王。

諸魔眾所作，　憒亂鼓不鳴；

能還者為智，　必不得其勝。

佛樹為吉祥，　鳧鴈呰孔雀；

不畏而悲鳴，　不勝不如還。

魔眾所住處，　雨墨及塵土；

道場雨眾華，　唯聽願迴還。

魔眾所住處，　溝坑布[金*疾]鏫；

道場于香熏，　智覩當還逝。

前所夢見瑞，　目覩何不還；

為欲奈之何，　處所已破壞。

其濫衍化人，　瞋於凡大仙；

精進極歎頌，　雨雷不生草。

精進仙人還，　應儀能合偶；

不害眾生故，　頭首得自在。

天王不聞乎，　身相光遠照；

出國無所異，　成佛降塵勞。

其身如是淨，　仙人奉敬之；

當往詣至尊，　莫不啟受教。

眉間白毫毛，　若演其光明；

覆蔽億國土，　蓋魔宮不現。

無能見其頂，　極察不能覩；

無能堪任觀，　成就正真覺。

猶須彌鐵圍，　日月天帝梵；

土地諸道場，　樹木山稽首。

福力有智力，　聖力精進力；

忍力禪思力，　魔力消無力。

猶如坏為器，　必當疾毀壞；

師子比禽獸，　螢火比日月。

求比無等倫，　師子虺同耶；

比察於菩薩，　不見有等類。』

◎普曜經卷第五

普曜經卷第六

西晉月氏三藏竺法護譯

◎降魔品第十八

「於是魔波旬心中憒亂，恐怖色變強顏不去，不欲退還故作訛言：『我所為是，告其兵眾，卿等併心皆共和同，所可見知諸天鬼神逼迫菩薩莫使縱逸也，當共伏之爾乃捨去。』

「爾時波旬告其四女：一名、欲妃，二名、悅彼，三名、快觀，四、名見從：『汝詣佛樹惑亂菩薩，嗟歎愛欲之德，壞其清淨之行。』女聞魔言，即詣佛樹，住菩薩前，綺言作姿三十有二：

「一、曰張眼弄睛。二、曰舉衣而進。三、曰[言*口][言*口]並笑。四、曰展轉相調。五、曰現相戀慕。六、曰更相觀視。七、曰姿弄脣口。八、曰視瞻不端。九、曰嫈嫇細視。十、曰互相禮拜。十一、以手覆面。十二、迭相捻握。十三、正住佯聽。十四、在前跳蹀。十五、現其髀脚。十六、露其手臂。十七、作鳧鴈鴛鴦哀鸞之聲。十八、現若照鏡。十九、周旋出光。二十、乍喜乍悲。二十一、乍起乍坐。二十二、意懷踊躍。二十三、以香塗身。二十四、現持寶瓔。二十五、覆藏項頸。二十六、示如閑靜。二十七、前却其身遍觀菩薩。二十八、開目閉目如有所察。二十九、俾頭閉目如不視瞻。三十、嗟歎愛欲。三十一、拭目正視。三十二、遍觀四面舉頭下頭。

「菩薩心淨，猶明月珠而無瑕疵，如日初出照於天下，猶如蓮華在於泥水而無所著，如須彌山不可移動，其德高遠諸根寂定，其心澹泊而無增損。

「爾時魔女善學女幻迷惑之業，往欲亂道，而重言曰：『仁德至重諸天所敬，應有供養，故天遣我。我等既好年壯盛時，天女端政優鉢華色莫喻我者，願得晨起夜寐供事左右。』

「菩薩答言：『汝宿有福受得天身，不念無常而作妖媚，形體雖好而心不端，譬如畫瓶中盛臭毒，將以自壞；有何等奇福難久居，淫惡不善自亡其本，死則當墮三惡道中受鳥獸形，欲脫致難。汝輩故來亂人善意，非清淨種，革囊盛臭而來何為？去，吾不用。今阿母等不安天上，何為橫來？』其魔王女化成老母，不能自復，即還魔所而說偈言：

「『禁戒清淨不樂觀，　所視恭敬無瞋恨；

所察威儀無愚冥，　其身微妙審詳序。

快說女人之瑕穢，　已離愛欲無所戀；

天上世間無等倫，　不見真行如是者。

所在進止覩女像，　本淨謹慎妙巍巍；

堅一其心無瑕穢，　猶如安明不可動。

察福威神及功勳，　從無數劫護禁戒；

清淨梵天無數億，　頭面稽首真人足。

必當降伏我魔兵，　輙成道德如前佛；

以故我等不可爭，　逮得尊業療一切。

所觀如空明珠寶，　億載菩薩往恭敬；

若干雜形如妙華，　迦留須倫山樹木。

有所思惟無想念，　咸來供養於十力；

其面眉間功勳光，　斯明極曜遍照遠。

所行之處無求便，　所受根本無所失；

無瞋無塵無有所，　舉動作事常少欲。』

「於是樹神，覩其威神即懷恐懼，承佛威力，所言至誠悉共和同，以十六事嗟歎菩薩：今清淨人極妙巍巍，如十五日月盛滿時；其明普照，猶如日出曜於天下；如樹華茂無不芬葩，奇相眾好金色從容；諸根寂定，猶如蓮華處於浴池；所演有威，猶師子吼而有殊特；猶念菩薩，在林樹間獨步無畏，所造習行人中獨尊，譬安明山跱于大海超絕獨顯；平等堅固，如鐵圍山出眾山上；尊人功勳普聞遠近，若水具足攝持天地；其意恢廓而有殊特，斯心無限猶如虛空；其心正住曜無等倫，譬如天地眾生所仰；其心清淨而無穢濁，萬民悅豫至無有餘；其意清明無能覩者，一切眾生所可慕樂；有所度脫而有超異，悉斷一切諸所想念；尊力無上猶如鉤鏁，莫不為伏；所行精進志性堅固，諸狐疑者眾結悉解；退降魔眾捐棄于兵令還歸宮，尊人善利致得十力，力勢無雙。如是比丘，樹神以十六事，嗟歎菩薩功德無侶，聞者莫不欣喜。」

佛告比丘：「淨居諸天以十八事，嗟歎菩薩，毀呰魔眾。何謂十八？

「魔以見棄猶如羸老不能得勝，一。

「波旬劣極如朽牆壞，二。

「波旬大聖一己勇猛至願而降伏卿，三。

「波旬無侶如病無養，四。

「波旬無力猶門戶破，五。

「波旬今見遠棄如失娛樂，六。

「波旬今日住於邪徑如賈失路，七。

「波旬疾棄如病不除，八。

「波旬愚癡所在不安，九。

「波旬不孝不知報恩，十。

「波旬馳走如師子吼小獸馳逸，十一。

「波旬見擯如眾斥棄，十二。

「波旬不知時節福盡無餘，眾所捨除如滿器土，十三。

「波旬已見縛束，勇猛巧言自懅怕擯，十四。

「波旬失眾力如失頭髮手足，十五。

「波旬無意如狂失志，十六。

「波旬迷惑不知家處，十七。

「波旬奔馳如狂逸走，十八。

「如是，比丘！淨居諸天以十八事毀訾波旬。」

佛告比丘：「宿衛佛樹諸天，以十六事覆蔽於魔。何謂十六？

「今日菩薩降伏波旬及諸官屬，一。

「今日菩薩總以大勢力攝取波旬令自然羸，二。

「今日菩薩使魔波旬不知處所，若日光明曀於熒火，三。

「今日菩薩以佛大權過諸天威拔惡根本，四。

「今日菩薩以佛大威神師子之力，消伏波旬若小獸縮，五。

「今日菩薩墮魔山谷，如有力人斫截樹木，六。

「今日菩薩懊惱波旬，如大怨家見逐曠野，七。

「今日菩薩得波旬降，猶如大海和於牛跡，八。

「今日波旬妬於菩薩，如獄囚得脫故有賊心，九。

「今日菩薩迷惑波旬，如豪貴之人牽掣貧匱，十。

「今日菩薩棄捐波旬，如非法王失於故土，十一。

「今日菩薩勝於波旬，如猛毅士屈伏劣弱，十二。

「今日菩薩令魔憂慼，如破壞人不知所奏，十三。

「今日菩薩令魔訛言如海船壞，十四。

「今日菩薩令魔消除，猶如劫盡燒諸草木，十五。

「今日菩薩毀落波旬，猶如大勢壞諸異學，十六。

「如是，比丘！宿衛佛樹諸天，以是十六事，覆於魔波旬。

「於是時弊魔聞諸天人至誠分別，決了本末教令還歸。魔毒益盛，謂菩薩言：『疾起奔馳，我眾兵仗十八億眾，皆共併勢，如是勢相，若斯度已而危仁身。是我眷屬眾兵相越，我終不言當復相救，速疾起走。』

「菩薩答曰：『如須彌山不可動搖，一切十方諸會眾多尚可墮地，萬物草木皆為眾生無能傾心，若有一意尚竭大海不損吾心，不得佛道吾終不起。』魔復說言：『我生欲界，一切四天王、天帝諸釋、阿須倫、健陀羅、迦留羅、真陀羅、摩休勒，在中為主屬我無餘，仁亦屬我，今者自恣耶？』

「菩薩答曰：『卿欲界尊自謂威神，必非是尊，非法尊也，道法尊者乃謂為尊。不但欲尊，地獄、餓鬼、畜生於中罪尊，非道正真無上聖尊也；必當成佛，降伏弊魔。』魔復報曰：『今日沙門獨在林岨，欲得是願致為甚難，欲立應行今且壞失，何因得道？』

「菩薩報曰：『以失義理，告何從來？不違禪定神足功德，不亡威力能大勤修，乃名曰為精進力也，不成佛道終不起也。魔何所恚在前而住，宣麤惡辭？』『或謂已止。一己獨身在於曠野，猶如一日滅十方闇眾光炬明，今與大眾，乃在吾前而現顏貌。吾當相逼速起出去，必相危害已興眾變，遇眾苦難。鬼神所在能立郡縣，猶是所作能成自在，眾形無數天人逼卿。』

「菩薩報曰：『空尚可盡，風尚可握，男女大小，其月無垢光滅眾冥，尚可墮地。光亦可冥，無能移吾退樹下去。要成道德，雖興勢力不捨兵眾興麤害心，吾常仁慈柔和為本，咄咀小子，如斯毀壞不察本變，不捨兵眾，吾在眾中若紫金山，猶大寶藏靡不咨嗟，如妙華鬘今日必勝，化大亂眾善毀魔兵，鬼神種靡不歸伏。』音越梵天聞於十方，聲如哀鸞。『諸神惡鬼此眾伴侶，天神來現住在目前，遍虛空中皆集勇猛，來詣樹下欲得壞卿。』『假使大千滿中諸形若干種變皆執金剛，不能動吾，雖懷惡心執持五兵，吾不畏之。』魔持刀劍：『沙門速起盡力馳走，今以刀刃段段解截。』『假使三千土地所有境界，皆滿中魔各各執劍如須彌山，不能搖動吾一毛矣，況欲害乎。吾心堅強終不傾移。』神通之曜巍巍無量，體紫金色如火中金。魔王益惱，召四部兵大來集會：『無極大力當往戰鬪，自古迄今未見有此，汝等併勢當討滅之。』

「爾時四部十八億眾，各各變為師子熊羆、虎兕象龍、牛馬犬豕猴猨之形，不可稱言；蟲頭人軀，虺蛇之身，黿鼉之首，一面六目，或一項而多頭，齒牙爪距擔山吐火，雷電四繞擭戈矛戟。菩薩慈心不驚不怖一毛不動，光顏益好。鬼兵不能得近，魔王自前與佛相詰難，其辭曰：

「『比丘何求坐樹下？　樂於林藪毒獸間；

雲起可畏窈冥冥，　天鬼圍繞不以驚。』

『古有真道佛所行，　澹泊無畏除無明；

其成最勝法滿藏，　吾求斯坐決魔王。』

『汝當作王轉金輪，　七寶自至典四方；

所受五欲最無比，　斯處無道起入宮。』

『吾覩欲盛吞火銅，　棄國如唾無所貪；

得王亦有老死憂，　去此無利勿妄談。』

『何安坐林而大語，　委國財位守空閑；

不見我與四部兵，　象馬步兵十八億。』

『以見猨猴師子面，　虎兕毒蛇象鬼形；

皆持刀劍擭戈矛，　跳躍哮呼滿虛空。』

『設復億姟神武備，　為魔如汝來會此；

矢刃火攻如風雨，　不先得佛終不起。』

『魔有本要令我退，　吾亦自誓不虛還；

今汝福地何如佛，　於是可知誰得勝。』

『吾曾終身快布施，　故典六天為魔王；

比丘知我宿福行，　自稱無量誰為證。』

『昔吾行願從定光，　受莂為佛釋迦文；

恐畏相盡故坐斯，　意定必解壞汝軍。』

『我所奉事諸佛多，　財寶衣食常施人；

仁戒積德厚於地，　是以脫想無患難。』

菩薩即以智慧力，　伸手按地是知我；

應時普地轟大動，　魔與官屬顛倒墮。

魔王敗績悵失利，　惽迷却踞前畫地；

其有曉心乃了悟，　即時自歸前悔過。

『吾以不復用兵器，　等行慈心却魔怨；

世用兵器動人心，　而我以等如眾生。

若調象馬雖以調，　然後故能會復生；

若得最調如佛調，　以如佛說無不仁。』

姟天見佛擒魔眾，　忍調無想怨自降；

諸天歡喜奉華臻，　非法王壞法王勝。

本從等意智慧力，　慧能即時禳不祥；

能使怨家為弟子，　當禮四等道之證。

面如滿月色從容，　名聞十方德如山；

求佛相貌難得比，　當稽首斯度世仙。」

普曜經行道禪思品第十九

佛告比丘：「菩薩坐佛樹下，以降魔怨成正真覺。消荊蕀根三毒之源，無諸緣起陰蓋衰種；永無微曀，眾想以定淨如虛空；勇猛無難，竪其大幢顯示一切，招來十方度脫三界。默坐樹下示現四禪，為將來學顯道徑路；以縛諸我神通微妙，棄欲惡法無復五蓋，不受五欲眾惡自滅，念計分明；思視無為，譬如健人得勝怨家，意以清淨成一禪行。心自開解却情欲意，無惡可攻不復計觀，寂然惔怕如聖賢行念思以滅，譬如山頂之泉水自在中出盈流於外，谿谷雨潦無緣得入，靜然守一專心不移成二禪行。又棄喜意惟見無欲，外諸好惡一不得入，內亦不起，心正體安，譬如蓮華根在土中華合未開，根莖華葉潤漬水中，以淨見真成三禪行。棄苦樂意無憂樂想，心不依善亦不附惡，無苦樂志正在其中，如人沐浴潔淨覆以鮮好白繒，中外俱淨表裏無垢，喘息自滅寂然無變，成四禪行。

「譬如陶家，和埴調軟中無砂礫，任作何器。精進開發無所不能，已得定意建立大慈不捨大悲，智慧善權究暢要妙。通三十七道品之行，所謂：四意止、四意斷、四禪足、五根、五力、七覺、八道，終而復始。以曉三脫得三達智，去來今事無所罣礙。變化現法所欲如意，不復用思身能飛行；能分一身作百作千，至億萬無數，復令為一。能徹入地石壁皆過從一方現，俯沒仰出如出入水，能身中出水火，履水行虛身不陷墜；坐臥空中如鳥飛翔，坐能及天手捫日月，其身平立能至梵天，出沒自在；眼能徹視，耳能洞聽，豫知諸天人龍鬼神蚑行蠕動之類身行口言。念於所念悉見聞知，諸有貪婬無貪婬者，有瞋恚無瞋恚者，有愚癡無愚癡者，有愛欲無愛欲者，有大志行無大志行者，有內外行無內外行者，有念善無念善者，有一心無一心者，有解脫意無解脫意者，一切悉知。

「菩薩觀天上、人中、地獄、畜生、鬼神五道先世父母兄弟妻子中外姓字，一一分別。一世十世百千億無數世事，至于天地成敗空荒之時，還復成時。能知一劫十劫至千億劫無數劫中，內外姓字衣食苦樂壽命長短，死此生彼展轉所趣，從上頭始諸所更身生長老終，形色好醜賢愚苦樂，一切三界皆分別知。見人魂神各自隨行生於五趣中，或墮餓鬼，或墮畜生，或作鬼神，或生天上，或入人形，有生豪貴富樂家者，或生卑鄙貧賤家者；知眾生惑五陰自蔽色痛想行識皆習五欲，眼色耳聲鼻香舌味身受心法為愛欲所牽，惑於財色思望安樂。

「從是生諸惡本，從惡致苦。能斷愛習，不隨婬心大如毛髮，受行八道則眾苦滅。何謂為八？正見、正念、正言、正業、正治、正方便、正意、正定。譬如無薪無火不然不滅，是謂無為度世之道。

「菩薩自知以棄惡本，無婬怒癡，生死以除，種根以斷，無餘災[卄/(阿-可+辛)/女]，所作以成，智慧以了。明星出時廓然大悟，得無上正真道，為最正覺。

「爾時得佛十種神力，四無所畏，十八之法。佛十神力者：

「佛悉見知深微隱遠是處非處有限無限，明審如有。一力也。

「佛悉明知來今往古所造行地所受報處。二力也。

「佛能現化禪定脫門正受。三力也。

「佛悉分別天人眾生彼彼異念。四力也。

「佛知眾生若干種語及度世語。五力也。

「佛悉了知世間雜種無量情態。六力也。

「佛知欲縛知縛解要在所宜行。七力也。

「佛智如海善言無量，追識一切宿命所更。八力也。

「佛天眼淨，見人初死神所出生，善惡殃福隨行受報。九力也。

「佛漏已盡無復縛著，神真叡智自知見證，究暢道行所作能作，無餘生死其智明審。是為佛十神力也。

「佛四無所畏者：佛神智正無不知見。愚人惑言，佛未悉知；至諸梵魔眾聖，莫能論佛之智故，獨步不懼。一無畏也。

「佛漏盡智悉知。愚惑相言，佛漏未盡；至于梵魔眾聖，莫能論佛之智故，獨步不懼。二無畏也。

「佛說經戒天下誦習。愚惑相言，佛經可遍；至于梵魔眾聖，莫能論毀佛之正經故，獨步不懼。三無畏也。

「佛現道義言真而要能度苦厄。愚惑相言，不能度苦；至于梵魔眾聖，莫能論佛正真故，周行不懼。四無畏也。

「佛十八不共：從得佛至于泥洹，一、無失道。二、無空言。三、無忘志。四、無不靜意。五、無若干想。六、無不省視。七、志達無損。八、精進無損。九、定意無損。十、智慧無損。十一、解脫無損。十二、度知見無損。十三、古世之事悉知見。十四、未來之事悉知見。十五、今世之事悉知見。十六、攬眾身行化以本際。十七、攬眾言行化以本際。十八、攬眾意行化以本際。是為十八不共之法。

「佛得道意一切知見，坐自念言：『是實微妙難知難明，甚難得也。高而無上廣不可極，淵而無下深不可測。大苞天地，細入無間。昔錠光佛時莂我為佛，名釋迦文。今果得之，從無數劫勤苦所求，適今成耳。自念宿命諸所施為，道德慈孝仁義禮信，忠正守真虛心學聖，柔弱淨意行六度無極，布施、持戒、忍辱、精進、一心、智慧，行四等心慈悲喜護，四思隨時，養育眾生如愛赤子，承事諸佛積德無量，累劫勤苦功不唐捐，今悉獲之。』喜自歎曰：

「『今覺佛極尊，　棄婬淨無漏；

一切能將導，　從者必歡豫。

天福之報快，　妙願皆以成；

敏疾得上寂，　吾將逝泥洹。』

普曜經諸天賀佛成道品第二十

「於是欲行天王女見如來坐於樹下，神通以達所願具足，降魔怨敵，竪大幢幡，無極大仁為大醫王療眾疾患。無極師子若於恐懼衣毛不竪，調和心意滅除三垢，成三達智越於四瀆；執一道蓋救護三界，清淨梵志為棄眾惡，則為比丘除諸愚冥。何謂沙門？越於六徑，廣學無限，名曰博聞。德消塵勞，成為勇猛度於彼岸。所謂力者，總十種力具足法寶。見如來坐於樹下。以偈讚曰：

「『今在佛樹下，　降伏魔官屬；

難動如須彌，　無畏無所捨。

從無數億劫，　施戒學智慧；

合會進道義，　亦無數億劫。

所行蔽釋梵，　本發求佛道；

無數劫行忍，　堪任眾苦惱。

故光紫金色，　精進無數劫；

超越生死難，　以故降伏魔。

從無數億劫，　行禪神通慧；

奉事無數佛，　是故眾供養。

從無數億劫，　至誠博智慧；

將護億眾生，　是故速得佛。

以降於身魔，　亦離於死魔；

除去欲塵魔，　故得無憂患。

是為天中天，　諸天所奉事；

三界所敬養，　為無量福田。

悉消諸音響，　值佛成眾祐；

無能望覩者，　乃至坐道場。

眉間相照曜，　無數億佛土；

悉曀日月光，　使眾逮道明。

端正中殊妙，　顏色最第一；

相好愍念眾，　三界所奉事。

其眼甚清淨，　覩無數諸佛；

國土眾生身，　心中所懷念。

其心甚清淨，　聞無數音聲；

諸天人民言，　佛教法之響。

今得廣長舌，　知時言柔軟；

當聽斯正法，　至無為甘露。

以見魔兵眾，　自悅心不懅；

又見諸天人，　不歡如須彌。

覩魔諸兵眾，　不動亦不搖；

雖懷其害心，　勇力降伏之。

在坐不移轉，　其身不傾動；

不喜亦不瞋，　當時無所難。

諸天世人民，　則為得善利；

乃逮聞正法，　輙奉行至誠。

常立在功勳，　蒙最勝福德；

所行輙速成，　寂然人中英。

人中尊導師，　以逮成正覺；

震動億姟國，　降伏眾魔官。

其聲如梵天，　亦如哀鸞音；

聲香為第一，　瞿曇說是言。

福報為最安，　除一切惱患；

所願者必成，　其人有功德。

疾逮得佛道，　便降伏魔眾；

輙得歸清涼，　以恬怕滅度。

是故何福人，　興立行有厭？

以聞甘露法，　誰當有懈惓？

處在林藪間，　誰當有退意？

饒益於萬民，　當奉行精進。

其從菩薩行，　為人乃歸命；

所行造供養，　各成己國土。

平如掌明鏡，　輙等住其地；

百千葉蓮華，　自然出暐曄。

百千億諸天，　來覩佛道場；

皆由己功勳，　如海無限量。

降伏魔力勢，　逮甘露法門；

皆稽首作禮，　歸命於如來。

以若干清淨，　各各執香蓋；

以覩見師子，　佛威神變化。

則發菩薩意，　所住無能動；

所言有名稱，　如海不可量。

強如須彌山，　為諸山中王；

十指叉為禮，　從空出梵聲。

人中聖亦然，　處於師子座；

百千諸樹木，　曲躬向道場。

其光明百千，　震動億國土；

盡滅諸惡趣，　諸難皆閑靜。

無能越度者，　病者皆得療；

是人中至真，　坐於師子床。

佛威神變化，　猶如明珠火；

自然有光曜，　猶如日月明。

眉間演大光，　當時所奮明；

普曜於三界，　無能見佛頂。

人中勇如是，　坐於師子床；

所顯神足變，　來者靡不覩。

坦然奉敬佛，　地六反震動；

假使不捨兵，　善權多所感。

若不捨兵仗，　當致眾毒惱；

尊師子如是，　在座現感應。』

「於是淨居天、梵世迦夷天、善梵天，及敬道魔子，往詣佛所執大寶蓋，以貢上佛，即叉十指以偈讚曰：

「『仁尊現目前，　精進禪慧力；

在魔顯大辯，　聖以降伏之。

一切義吉祥，　無數億魔來；

不起身不動，　稽首普世尊。

若干如恒沙，　不及於至尊；

無所能動搖，　猶如恒沙劫。

祠若干億千，　所設為道故；

無敢毀能人，　所行不可逮。

有曾施妻子，　男女及僕使；

菀園以國邑，　王位諸莊嚴。

手足及其頭，　身中諸所為；

用行道之故，　仁慈不迷惑。

如口所可說，　言辭終不變；

佛無著大度，　當度無數眾。

億載越汎流，　禪定神足力；

降伏淨正法，　願具度眾生。

施世盲冥目，　普令一切和；

一心願普智，　合集歸尊導。

其志無限量，　靡不嗟歎者；

如是降魔官，　覺成一切智。』

「如是魔子嗟歎佛已，却住一面。

「於是化自在天、無憍樂天、兜術天、焰摩天、忉利天，及四天王、虛空天、地神天，供養世尊普悉莊嚴。一切天地散華燒香，竪諸幡蓋歸命至尊，以偈讚曰：

「『其化自在天，　無憍樂兜術；

焰忉利四王，　皆來供養佛。

堅固如金剛，　住在三千國；

志強不可毀，　正住佛道場。

正使肌皮消，　骨髓盡無餘；

若不成佛道，　終不起于坐。

仁師子辭正，　一切三千國；

盡誓立威神，　草木皆為兵。

興大無極哀，　來至菩薩所；

我領億剎土，　坦平無有難。

余等地諸神，　咸來得善利；

及使最尊人，　舉足履我上。

其在世勇猛，　靡所不照明；

將護三千界，　何況於一身。

下方億百千，　皆為一品類；

普度諸眾生，　所可作基業。

我等護是地，　普及三千土；

皆使得上願，　隨樂得服食。

若有越境界，　所在使安隱；

其諸佛之子，　瞿曇諸聲聞。

班宣道法時，　若復聽聞者；

一切諸德本，　皆勸助佛道。』

「梵天、化自在天、無憍樂天、兜術天、焰摩天、忉利天、四天王、虛空天、地神天，地神天，供養歎佛已，却住一面。」

普曜經卷第六